#### 33. Анализ множественных статистических взаимосвязей. Многомерная линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров многомерной линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Пример расчёта параметров простейшей линейной регрессионной модели для случая двух факторных переменных.

**Постановка задачи.** Рассматривается функция регрессии:
```math
f(x) = \beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{m-1}\varphi_{m-1}(x)
```
где $`\varphi = (\varphi_0,...,\varphi_{m-1})^T`$ - некоторая система функций, $`x=(x_1,...,x_k)`$.  
**Важно:** ввести обозначение $`x_i=(x_{1i},...,x_{ki})`$.

По *методу наименьших квадратов* необходимо для 
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-f(x_i,\beta_0,...,\beta_{m-1})^2
```
найти все производные и приравнять к нулю, т.е. решить СЛАУ:
```math
\frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta} = 0, \space i=\overline{1,m-1}
```
Коротко можно записать так:
```math
F^TF \beta = F^T y
```
где $`\beta = (\beta_0,...,\beta_{m-1})^T`$, $`y=(y_1,...,y_n)^T`$, $`F`$ - регрессионная матрица:
```math
F = 
    \begin{pmatrix}
        \varphi_0(x_1) & \varphi_1(x_1) & ... & \varphi_{m-1}(x_1) \\
        ...&...&...&...\\
        \varphi_0(x_n) & \varphi_1(x_n) &...& \varphi_{m-1}(x_n)
    \end{pmatrix}
```
Размерность матрицы: $`[F]=[n \times m]`$.

Тогда получаем выражение для коээфициентов регресии:
```math
\beta=(F^TF)^{-1}F^Ty
```

**Пример.**
Пусть функции в уравнениии регрессии имеют вид:
```math
\varphi_0(x_1,...,x_k)=1
```
```math
\varphi_1(x_1,...,x_k)=x_1
```
```math
\varphi_i(x_1,...,x_k)=x_i
```
```math
\varphi_k(x_1,...,x_k)=x_k
```

Функция регрессии тогда имеет вид:
```math
f(x_1,...,x_k)=\beta_0+\beta_1x_1+...+\beta_kx_k
```

Регрессионная матрица:
```math
F = \begin{pmatrix}
    1 & x_{11} & ... & x_{k1} \\
    1 & x_{12} & ... & x_{k2} \\
    ...&...&...&... \\
    1 & x_{1n} & ... & x_{kn}
    \end{pmatrix}
```

В общем виде писать дико муторно, поэтому проще через числа написать.
$`[F]=[n \times (k+1)]`$  
Просят написать для двух факторных, значит можно оставить в $`F`$ два первых столбца, перемножить $`F^TF`$, получить матрицу $`[k+1 \times k+1]`$. Затем найти обратную матрицу: слева исходная, справа через черту единичная, с помощью преобразований такая единая матрица сводится к виду, чтобы справа была единичная, а слева тогда будет обратная.  
Вектор $`y`$ не нужно брать сильно большим, чтобы $`n`$ было по-меньше.  
Формула для коэффициентов регрессии:
```math
F^TF \beta = F^T y
```